%\documentclass[a4paper,11pt,twocolumn,oneside]{book}

%\include{head}

%begin{document}
%шутц. стр 69*

\section{Группы и алгебы Ли.}

\subsection{Скобка Ли.}

Рассмотрим два производящих оператора $ A = \frac{d}{dt} $ и 
$ B = \frac{d}{ds} $ двух групп $ g^{t} $ и $ \sigma^{s} $ соответственно.

Операторы $ A $ и $ B $ вообще говоря матричнные, а матрицы, как известно из курса элементарной алегбры в общем не перестановочны (за исключением частных случаев).

\beq \label{vivod_commutatora}
\frac{d}{dt} \frac{d}{ds} - \frac{d}{ds}\frac{d}{dt} = 
\partial_{\my^{i}}\xi^{i} \partial_{\my^{j}}\zeta^{j} - 
\partial_{\my^{j}}\zeta^{j} \partial_{\my^{i}}\xi^{i} = \\
\
= \partial_{\my^{i}} \partial_{\my^{j}} \xi^{i} \zeta^{j} - 
\partial_{\my^{i}}\frac{\partial \xi^{i}}{\partial \my^{j}} \zeta^{j} - 
\
\partial_{\my^{j}}\partial_{\my^{i}} \zeta^{j} \xi^{i} + 
\partial_{\my^{j}} \frac{ \partial \zeta^{j} }{ \partial \my^{i} } \xi^{i} = \\
( \partial_{\my^{i}} \partial_{\my^{j}} - \partial_{\my^{j}} \partial_{\my^{i}} ) +
\partial_{\my^{j}} \frac{\partial \zeta^{j}}{\partial \my^{i}}\xi^{i} - \partial_{\my^{i}} \frac{\partial \xi^{i}}{\partial_{\my^{j}}} = \\
= \partial_{\my^{j}} \, \left(
\frac{\partial \zeta^{j} }{\partial_{\my^{i}}}\xi^{i} - 
\frac{\partial \xi^{j}}{\partial \my^{j}}\zeta
\right)
\eeq

Выражение $ ( \partial_{\my^{i}} \partial_{\my^{j}} - \partial_{\my^{j}} \partial_{\my^{i}} ) $ равно нулю. Это следствие того, что при движении (дифференцировнии) вдоль одной координатной - 
$ \my^{1} $, вторая коодрината - $ \my^{2} $, остается постоянной, по определению. Поэтому говорят, что базисные векторные поля перестановочны (коммутируют).

Очевидно, результатом операции (\ref{vivod_commutatora}) является новое векторное поле, и как обчыно, обозначение $\partial_{\my^{j}}$ указывает на то, что система координат не фикисирована. Если мы хотим поучить результат явно, нужно фиксировать на многообразии некоторую систему координат, задаваемую отображением $ \varphi $, или как еще говорят подействовать полученным оператором на функию $ \varphi $. Напомним, что в соответствии со сказанным в параграфе $ ... $ вектоты, являются линейными операторами действующими на функции.

Для введенной операции имеется обозначение
\beq \label{kommutator}
\left[\frac{d}{dt}, \frac{d}{ds}\right] = \frac{d}{dt} \frac{d}{ds} - \frac{d}{ds}\frac{d}{dt},
\eeq

и определение:
\bdft
Операция (\ref{kommutator}) называется \textit{скобкой Л}и векторынх полей $ \partial_{\my^{i}}\xi^{i} $  и $ \partial_{\my^{j}}\zeta^{j} $. Или как еще говорят \textit{коммутатором} операторов $ A $ и $ B $.
\edft

\textit{Замечание.} Тут мы рассматриваем уже неокотоую область многообразия, а не одну отдельную точку. Это новое векторное поле (\ref{vivod_commutatora}) определяется \textit{производными} от компонент векторов, а не только значениями в данной точке.

\bdft
Алгеброй Ли векторынх полей в области $ U $ многообразия
$ M $ называется всякая совокупность $ A $  векторных полей на
$ U $, являющаяся векторным пространством относительно сложения  и замкнутая относительно операции коммутирования.

Первое условие означает что, любая линейная комбинация с постоянными коэффициентами полей из $ A $ снова есть поле из $ A $. Второе условие означает что, скобка Ли двух полей из $ A $ есть снова поле из $ A $.
\edft

\textit{Замечание.} Совокупность всех векторных полей класа $ C^{\infty} $ на $ U $ является алгеброй Ли. Если выделенная по той или иной причине меньшая совокупность векторных полей тоже образует алгебру Ли, то такие совокупности тесно связаны со свойствами симметрии многообразия и с сооствествующими группами симметрии, которые обчыно являются группами Ли. \\
\
\\


\subsection{Геометрическая интерпретация скобки Ли.}

Рассмотрим декартову систему координат при $ n=2. $
\\ Рис. (а), (б) \\

При пстроении в такой системе кординат точки, мы интуитивно предполагаем что оси координат неподвижны в процессе отложения отрезков по осям координат. Однако это не всегда так.

Снчала построим точку при неподвижных осях координат.\\ строим...\\

Теперь рассмотрим случай когда ось $ \my^{2} $ перемещается в процессе ведения кончиком карандаша по оси $ \my^{1} $, и обратно, при движении вдоль $ \my^{2} $, ось $ \my^{1} $ тоже перемещается.\\
Строим... \\

Рассмотрим теперь произвольные криволинейные системы координат.

В параграфе (...) было паказано, что с каждое вектоное поле однзначно определяет конгруэнцию, и обратное тоже верно.

Расмотрим два базисных векторных поля, и соответсвующие им кнгруэнции. \\Рис.\\ Интегральные линии $ \my^{1} $ и $ \my^{2} $ полей являются координатными линиями на $ M $. По определению $ \my^{2} $ постоянно вдоль $ \my^{1} $. Другими словами $ \my^{2} $ не меняется при движении вдоль $ \my^{1} $.

Сдвигами нарисуем квадрат.

Рассмотрим теперь два произвольных поля (линейные комбинации базисных векторных полей) на $  $. Теперь при движении вдоль $ \my^{1} $ $ \my^{2} $ не остается постоянной. Рис.
\\ Строим...\\\



Покажем, что вектор, идущий из $ A $ в $ B $, есть $ \varepsilon^{2} [ \partial_{\my^{i}}\xi^{i}, \, \partial_{\my^{j}}\zeta^{j}  ] $ с точностью до членов более высокого порядка по $ \varepsilon $.

Будем использовать для этого экспоненту производящего оператора, т.е. оператор сдвига $ H^{t}: \, L_{x}M \rightarrow L_{x}M  $. Используя (55 пар. 2,6) запишем:

\beq
x^{i} (R) = \exp \left[ \varepsilon \frac{d}{dt} \right] \left. x^{i} \right|_{P},\\
\
\\
x^{i} (A) = \exp \left[ \varepsilon \frac{d}{ds} \right] \exp \left[ \varepsilon \frac{d}{dt} \right] \left. x^{i} \right|_{P}.
\eeq

Аналогичный путь, идущий в тчку $  $ из точки $  $, дает
\beq
x^{i} (B) = \exp \left[ \varepsilon \frac{d}{dt} \right] \exp \left[ \varepsilon \frac{d}{ds} \right] \left. x^{i} \right|_{P} ,
\
\\
\eeq

Поэтому разность координат точек $ A $ и $ B $ равна

\beq
x^{i} (B) - x^{i} (A) = \left[ e^{ \varepsilon \frac{d}{dt} } , \, e^{ \varepsilon \frac{d}{ds} } \right] \left. x^{i} \right|_{P} .
\eeq

Справа стоит в точности коммутатор операторов сдивга $ H $. Переходя к разложениям Тейлора, получаем
\beq
\left[ e^{ \varepsilon \frac{d}{dt} }, \, e^{ \varepsilon \frac{d}{ds} } \right] = \\
\left[ 1 + \varepsilon \frac{d}{dt} + \frac{1}{2} \varepsilon^{2} \frac{d^{2}}{dt^{2}} + \delta (\varepsilon^{3}), \right.
\\
\left. 1 + \varepsilon \frac{d}{ds} + \frac{1}{2} \varepsilon^{2} \frac{d^{2}}{ds^{2}} + \delta (\varepsilon^{3}) \right] \\
= \varepsilon^{2} \left[ \frac{d}{dt}, \, \frac{d}{ds} \right]
+ \delta (\varepsilon^{3}),
\eeq

т.е.

\beq \label{i-ya_comp_li}
x^{i}(B) - x^{i}(A) = \varepsilon^{2} \left[ \frac{d}{dt}, \, \frac{d}{ds} \right] \left. x^{i} \right|_{P}
\eeq

Это $i$-я компонента скобки Ли: равенство (\ref{i-ya_comp_li}) подтверждает справледивость нашей геометрической интерпретации скобки Ли.





\subsection{Производная Ли.}

Напомним, что без введения никаких дополнительных структур на $ M $ мы не можем сравнивать векторы из различных касательных пространств, т.е. не можем определить параллельный перенос векторов, не можем определить расстояние между точками, а следовательно и углы.

Кнгруэнция позволяет определить расстояние мжеду точками как разность значений параметра в этих точках, но только если точки лежат на одной интегральной кривой. В более общем случае необходима метрика.

Конгруэнция также дает возможность ввести понятие параллельности векторов приложеных в точках лежащих на одной интегральной кривой, в более общем случае необходимо "снабдить"  наше многообразие дополнительными структурами - определить \textit{расслоенное пространство}, в ввести \textit{связность} на этом расслоении. Эти структуры будут определены далее.

Имея в распоряжении инегральные кривые векторного поля, можно определить приозводную вектрного поля по параметру - как предел разности межуд векторами в различных точках, поделенной на расстояние между ними:
\beq
\lim_{\Delta t \rightarrow 0 } \frac{f^{*} (t_{0}) - f(t_{0}) }{ \Delta t } = \\
\ \\
\lim_{\Delta t \rightarrow 0 }
\frac{f ( t_{0} + \Delta t) - f(t_{0}) }{ \Delta t } = 
\left( \frac{df}{dt} \right)_{t_{0}}.
\eeq
- здесь значение скалярного поля $ f $ в точке $ t_{0} + \Delta t $ равно $ f( t_{0} + \Delta t ) $. В результатео переноса этого значения обратно в точку $ t_{0} $ мы получили новое (ли-тянутое) поле $ f^{*} $, удовлетворяющее соотношению $ \frac{df^{*}}{dt} = 0 $. Очевидно его значение в точке $ t_{0} $ тоже самое, что и в точке $ t_{0} + \Delta t: \, f^{*}( t_{0}) = f( t_{0} + \Delta t ) ) $.

Оператор взяитя производной Ли обозначается $ \mathcal{L}_{v} $ - где $ v $ - векторное поле порождающее отображение переноса (в нашем случае поле $ \frac{d}{dt} ) $.

Мы доказали, что для функций
\beq
\mathcal{L}_{\bar{V}} = \bar{V}(f) = \frac{df}{dt}
\eeq
- это выражение также называется  приозводной фукнции $ f $ по направлению векторного поля $ \bar{V} $

Определим теперь проиводную вектонорного поля $ \bar{U} $ по направлению вектоного поля $ \bar{V} $.

Поскольку вектор определяется совим действием на фукнции, мы используем в дальнейших рассуждениях произвольную функцию 
$ f $. В точке $ t_{0} $ поле $ \bar{U} $ дает призводную $ \left( \frac{df}{ds} \right)_{t_{0}} $, а в точке $ t + \Delta t $ - производную $ \left( \frac{df}{ds} \right)_{t_{0}} + \Delta t $. Перенося $ \bar{U}( t_{0} + \Delta t ) $ обратно в точку $ t_{0} $ мы получаем новое, ли-тянутое поле $ \bar{U}^{*} = \frac{d}{ds^{*}} $, удовлетворяющее соотношениям $ [ \bar{U}^{*}, \bar{V} ] = 0 $ и $ \bar{U}^{*} ( t_{0} + \Delta t ) = \bar{U} ( t_{0} + \Delta t ) $. Из обращения коммутатора в нуль следует, что всюду
\beq
\frac{d}{dt} \frac{d}{ds^{*}}f = \frac{d}{ds^{*}} \frac{d}{dt}f
\eeq

Поэтому ( для аналитических векторных полей )
\beq
\left( \frac{d}{ds^{*}}f \right)_{t_{0}} = \\
\left( \frac{d}{ds^{*}}f \right)_{t_{0} + \Delta t } -
\Delta t \left( \frac{d}{dt} \left( \frac{d}{ds^{*}}f \right) \right)_{t_{0}} + \delta( \Delta t^{2} ) \\
\
= \left( \frac{d}{ds}f \right)_{t_{0} + \Delta t } -
\Delta t \left( \frac{d}{ds^{*}} \left( \frac{d}{dt}f \right) \right)_{t_{0}} + \delta( \Delta t^{2} ) \\
\
= \left( \frac{d}{ds}f \right)_{t_{0} }\\
+ \Delta t \left( \frac{d}{dt} \left( \frac{d}{ds}f \right) \right)_{t_{0}} - 
\Delta t \left( \frac{d}{ds} \left( \frac{d}{dt}f \right) \right)_{t_{0}} + 
\delta( \Delta t^{2} ).
\eeq

Определим производную Ли $ \mathcal{L}_{\bar{V}}\bar{U} $ как векторное поле, действие которого на $ f $ задается соотношением
\beq
\ [ \mathcal{L}_{\bar{V}}\bar{U} ](f) \\
= \lim_{\Delta t} \left[ \frac{ \bar{U}^{*}(t_{0}) - \bar{U}(t_{0}) }{ \Delta t } \right](f)  \\
= \lim_{\Delta t \rightarrow 0 }
\left[
	\left( \frac{d}{ds^{*}}f \right)_{t_{0}} - 
	\left( \frac{d}{ds}f \right)_{t_{0}}
\right] / \Delta t \\
= \lim_{ \Delta t \rightarrow 0 }
\left(
\frac{d}{dt} \frac{d}{ds}f - \frac{d}{ds^{*}} \frac{d}{dt}f \right)
\eeq



Ясно, что разность между $ s^{*} $ и $ s $ - первого порядка по $ \Delta t $; отсюда следует, что для получения предела последнего выражения нужно просто заменить $ s^{*} $ на $ s $. Поскольку это равенство верно для всех $ f $, мы имеем
\beq
\mathcal{L}_{ \bar{V} } \bar{U} =
\frac{d}{dt}\bar{U} - \frac{d}{ds}\bar{V} = 
\left[ \bar{V}, \bar{U} \right]
\eeq

Этот результат также является соверженно естественным. Действительно согласно определению производной Ли вдоль $ \bar{V} $, векторное поле имеет нулевую производную Ли, если оно ли-нянуто, т.е. если оно коммутирует с $ \bar{V} $. Поэтому можно было бы с самого начала ожидать, что производная Ли одного векторного поля вдоль другого совпадает с их коммутатоном. В силу антисимметрии скобки Ли мы получаем
\beq
\mathcal{L}_{ \bar{V} } \bar{U} =  -\mathcal{L}_{ \bar{U} } \bar{V}.
\eeq


\textbf{RRRRRRRRRRRRRRRRRRRRRRRRRRRRRR} \\
\
\\

Рассмотрим коориднатную сетку. \\ Рис. \\

Координатные линии $ \my^{1} $ и $ \my^{2} $ являются интегральными кривыми базисных векорных полей $ \partial_{\my^{1}} $  и $ \partial_{\my^{2}}$ соответственно .

Рассмотрим два произвольных векторных поля
$ \partial_{\my^{i}}\xi^{i} $  и $ \partial_{\my^{j}}\zeta^{j} $ где $ i,j = 1,2 $ (подразумевается суммирование).


Интегральная кривая поля $ \partial_{\my^{i}}\xi^{i} $ не обязательно будет кривой, на которой $ \my^{2} $ постоянно, и наоборот, ели $ \my^{2} $ постоянна при движении, то это еще не значит, что она является интегральной кривой поля $ \partial_{\my^{i}}\xi^{i} $. Поэтому векторные поля $ \partial_{\my^{i}}\xi^{i} $  и $ \partial_{\my^{j}}\zeta^{j} $ не коммутируют.

Для вектора $  $ можно дать геометрическую картинку. \\ Рис. \\

Отправляясь от точки $ P $, сдвинемся на $ \Delta t = \varepsilon$ вдоль интегральной кривой поля $ \partial_{\my^{i}}\xi^{i} $, проходящей через $ P $; затем сдвинемся на $ \Delta s = \varepsilon $ вдоль интегральной кривой поля $ \partial_{\my^{j}}\zeta^{j} $.

Пусть мы попадем в точку $ A $. Начиная снова из точки $ P $ и сдвигаясь сначала на 
$ \Delta s = \varepsilon $, а затем на 
$ \Delta t = \varepsilon $, мы прийдем в некоторую точку $ B \neq A $.



Любые три дважды дифференцируемы (т.е. класса $ C^{2} $) векторные поля $ A, \, B, \, C $ удовлетворяют \textit{тожедству Якоби}:
\beq
\ [[X,Y],Z] + [[Y,Z],X] + [[Z,X],Y] = 0.
\eeq


\textbf{Производные Ли и группы Ли.}

Рассмотрим некоторую конгруенцию заданную на $ M $. \\Рис. \\
\

Всякое достаточно малое значение параметра $ \Delta t $ на кривых будет определять отображение, которое каждую точку переводит в точку той же кривой на расстоянии $ \Delta t $ от нее. Это отображение взаимно-однозначно, по карйней мере в области, где векторное поле ведет себя достаточно хорошо (хватает гладкости класса $ C^{1} $. Если векторное поле - класса $ C^{\infty} $, то мы получим диффеоморфизм (см. пар многообразия). В случае когда такое отображение существует для всех $ \Delta t $, мы получаем одномерное дифференцируемое семейство таких отображений (фактически однопараметрическую групу Ли с законом композиции $ \Delta t_{1} + \Delta t_{2} $). Такое отображение мы будем называть \textit{переносом вдоль конгуенции}, или \textit{переносом Ли} (ли-переносом).

\textit{Действие переноса Ли на функции.}

Пусть $f$ - некоторая функция на многоообразии. В результате переноса вдоль конгуэнеции на $  $ функции $  $ очевидным образом ставится в соответствие новая фукнция

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%Diff_Geom_and_ Lie groups for Physicist
%
Дана $ \varphi $ - интегральная кривая векторного поля $ V $ на $ M $, пусть $ \hat{ \varphi }(t) := \varphi (\gamma (t)) $ - перепараметризация кривой. Найдем наиболее общий вид зависимости $ \gamma (t) $ такой, что $ \hat{ \varphi } $ также являлась бы интегральной кривой тогоже векторного поля.
\beq
\frac{d}{dt} f( \varphi ( \gamma (t) ) ) =
\gamma ' (t) \frac{d}{dt} f( \varphi (t) ) ,
\eeq
так что $ \frac{d}{dt} \hat{ \varphi } = \gamma ' \frac{d}{dt}\varphi $.

Это несложно понять. Рассмотрим $  $ - некоторую траэкторию. Тогда $  $ другия траэктория которая проходит те же самые точки $ M $ но в другие моменты времени. Другими словами, \textit{путь} остается неизменным, но (мгновенная) скорость прохожденя пути может быть иной. Как показано в упражнении новая скорость в $ \gamma ' (t) $ раз отличается от прежней скорости в любой точке. Но так как вектор скорости интегральной кривой не может изменится ( в силу единственности решения д.у) то $ \gamma ' (t) = 1 $.

Это означает, что единственной возможностью изменения траэктории является прохождение тогоже пути раньше или позже. Таки образоам имеем степень свободы $ t \mapsto t + const $, что позволяет выбрать любое значение параметра $ t $ при выборе начальной точки $ P $.

Пусть $ \varepsilon $ - интегральная кривая векторного поля 
$ V $ на $ М $, которая начинается в точке $ P \equiv \varphi (0) \in M $. Показать, что интегральная кривая (того же векторного поля $ V $) $ \hat{ \varphi } $, которая начинаетя в точке $ Q \equiv \varphi (a) $ есть $ \hat{ \varphi } (t) := \varphi (t + a) $.

Таким образом отображение $ g^{t}: M \rightarrow M $ не зависит от значения параметра $ t $ определяющего положение начальной точки.

Иногда поток записывается так
$$
g: M \times \mathbb{R} \rightarrow M, \, (x,t) \mapsto g^{t}(x)
$$

Векторное поле превращает многообразие в систему интегральных кривых. Если каждая точка $  $ интегральной кривой движется своей же интегральной кривой - получаем отображение
$$
g^{t}: M \rightarrow M, \, P \equiv \varphi (t_{0}) \mapsto \varphi (t_{0} + t) 
$$
которое называется \textit{локальным} потоком сгенерированным векторным полем $ V $.

Поток называется локальным потому, что он не требуется его определение на всем промежутке $ t $, но лишь в некоторой окрестности $ t = 0 $, и эта окрестность в свою очередь зависит от точки $ P $.

Если поток $ g^{t} $ существует для $ t \in ( - \infty; \infty ) $, тогда поле называется полным, и можно говорить о глобальных потоках, или просто о потоках. Но локальных потоков достаточно, для определения производной Ли. Поэтому обычно "локальный" опускается когда говорят о потоке, несмотря на то, что имеетс ввиду только локальный поток. 

Межу

Производная Ли была определена в параграфе 4.2 в терминах ограничения потока $ \Phi^{*}_{t} $.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%lie_derivative_082
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Рассмотрим точечное преобразование или активное преобразование некоторой области $ R $ многообразия в некоторую область $ S $ тогоже многообразия, которое является диффеоморфизмом; предположим, более того, что обе эти области включены в координатной окрестности данной одной карты (или координатной системы) $ x^{\alpha} $. Явно, тогда, точечное преобразование представленное в этой карте уравнениями:
$$
\eta^{\alpha} = f^{\alpha} ( \xi^{\beta} ) , \, \mathrm{det}\left( \frac{\partial f^{\alpha}} {\partial \xi^{\beta}} \right) \neq 0  ,
$$

где $ \xi $ означает изначальную тчку, а $ \eta $ означает новую, преобразованную точку.

Так как точечное преображование деффиеомрфизм, ото имеет обратное:
$$
\xi^{ \alpha } = \phi^{ \alpha } ( \eta^{\beta} ).
$$
- подчеркнем, что эти преобразования выполяются в одной карте.

Определим теперь, особым способом, вторую карту $ x^{ \alpha ' } $, которая также покрывает обе окестности $ R $ и $ S $. Эта карта индуцирована активным точечным преобразованием в следующем смысле: для каждой преобразованной точки $ \eta $, ее новые коордитаы $ \eta^{\alpha ' } $, \textit{по определению} равны координатам $ \xi^{\alpha } $ начальной точки $ \xi $:
$$
\eta^{ \alpha ' } := \delta^{ \alpha ' }_{ \alpha } \xi^{ \alpha } = \delta^{ \alpha ' }_{ \alpha } \phi^{ \alpha }( \eta^{ \beta } )
$$
$$
\xi^{ \alpha ' } = \delta^{ \alpha ' }_{ \alpha }\phi^{ \alpha } ( \xi^{ \beta } ).
$$

Естесственно, мы можем обратить эти соотношения:
$$
\eta^{\beta} = f^{ \beta } ( \eta^{ \alpha ' } )
$$
$$
\xi^{ \beta } = f^{ \beta } ( \xi^{ \alpha ' } ).
$$

Перетягивание координатной системы $ x^{ \alpha } $ может быть интерпретировнно геомтерически следюущим способом.

Пусть окрестность заполнена желатином, и пусть коориднатные линии $ x^{ \alpha } $ выделены красным. Тогда если материальная точка желатина претерпит тарсформацию
$$
\eta^{\alpha} = f^{\alpha} ( \xi^{\beta} ) , \, \mathrm{det}\left( \frac{\partial f^{\alpha}} {\partial \xi^{\beta}} \right) \neq 0  ,
$$

красные линии в ее новой позиции из коондинатной сетки перенесенной системы $ x^{ \alpha ' } $.

Пусть теперь мы имеем произвольное поле $ \Psi^{\Lambda} ( \xi^{\beta} ) $ определенное на $ R $, и мы хотим сопоставить с этим  объектом соответсвующий перетянутый объект (продолжение), обозначаемое $ \Psi_{*}^{\Lambda } ( \eta^{\beta} )$, на новой окрествности, при помощи активного преобразования.

Более того, будет определено что, снова, новые компоненты перетянутого объекта, в новой точке - $ \Psi^{ \Lambda ' }_{*} ( \eta^{\beta ' }) $, равны старым компонентам первоначального объекта, в первоначальной точке, $ \Psi^{ \Lambda } ( \xi^{ \beta } ) $:
$$
\Psi_{*}^{ \Lambda ' } ( \eta^{ \beta ' } ) :=
\delta^{ \Lambda ' }_{ \Lambda } \Psi^{ \Lambda }( \xi^{\beta} ).
$$

По Схоутену, "перетягивание геометрических объектов можте быть интерпретировнно геометрически. Каждый геометрических объект может быть представлен некоторой фигурой, или фигурами на многообразии, например ковариантное векторное поле в точке - стрелкой бесконечно малой длины. 

Пусть точки этой фигуры помечены голубым в заполненной фелатином окрестности. Тогда, елси желатин деформироуется, деформированные фигуры представят перетянутый объект, или как еще говорят его продолжение.

Сейчас ограничимся обсуждением бесконечо малыми движениями сгенерированными контравариантным векторным полем $ v^{\alpha } ( \xi^{ \beta } ) $, таким что
$$
\eta^{ \alpha } = f^{ \alpha }( \xi^{ \beta } ) =
\xi^{ \alpha } + v^{ \alpha }( \xi^{ \beta } )\epsilon, \,
| \epsilon | << 1.
$$

\subsection{Определение кристаллической решетки.}

В параграфе (...) мы определили условия для изометричности отображения $ u $:
\beq
\frac{\partial \my^{k'} }{\partial \my^{i} }(p) \frac{\partial \my^{l'} }{\partial \my^{j} }(p)
\mathtt{g}_{kl}(u(p)) = \mathtt{g}_{ij}(p).
\eeq

Если пространство Евклидово то
\beq \label{lat_eucl_metr}
\frac{\partial x^{k'} }{\partial x^{i} }(p) \frac{\partial x^{l'} }{\partial x^{j} }(p)
\delta_{kl} = \delta_{ij}.
\eeq
где $ x^{k'} = x^{k} \circ u $.

Очивидно производная по $ x^{m} $ от (\ref{lat_eucl_metr }) будет равна нулю:
(зачем брать производную от метрического тензора мы подробнее рассмотрим в параграфе (...) )

\beq \label{ lattice_2_1_7 }
\frac{\partial }{\partial x^{m} } \frac{\partial x^{k'} }{\partial x^{i} }(p)
\frac{\partial x^{l'} }{\partial x^{j} }(p) \delta_{kl} = \frac{\partial }{\partial x^{m} } \delta_{ij} \Leftrightarrow \\
\left(
\frac{\partial^{2}x^{k'} }{\partial x^{m} \partial x^{i} }(p)
\frac{\partial x^{l'}}{\partial x^{j} }(p) +
\frac{\partial x^{k'} }{\partial x^{i} }(p)
\frac{\partial^{2} x^{l'} }{\partial x^{m} \partial x^{j} }(p)
\right) \delta_{kl} = 0
\eeq

Циклическая перестановка индексов $ i,j,m $ дает:
\beq \label{ lattice_2_1_8 }
\left( \frac{\partial^{2} u^{k'} }{\partial u^{i} \partial u^{m} }(p)\frac{\partial u^{i'} }{\partial u^{j} }(p) +
\frac{\partial u^{k'} }{\partial u^{m} }(p) \frac{\partial^{2} u^{i'} }{\partial u^{i} \partial^{j} }(p)
 \right)
 \delta_{kl} = 0
\eeq

\beq \label{ lattice_2_1_9 }
\left( \frac{\partial^{2} u^{k'} }{\partial u^{j} \partial u^{i} }(p)\frac{\partial u^{i'} }{\partial u^{j} }(p) +
\frac{\partial u^{k'} }{\partial u^{i} }(p) \frac{\partial^{2} u^{i'} }{\partial u^{j} \partial^{m} }(p)
 \right)
 \delta_{kl} = 0
\eeq

Складывая (\ref{ lattice_2_1_8 }) с (\ref{ lattice_2_1_7 }) и вычитая (\ref{ lattice_2_1_9 }) найдем:

\beq
\frac{ \partial^{2} u^{'k} }{\partial u^{m} \partial u^{i} }(p)
\frac{\partial u^{i'} }{\partial u^{j} }(p) \delta_{kl} = 0.
\eeq
умножая последнее выражение на $ \frac{\partial u^{j} }{\partial u^{r'} } $ и суммируя по $ j $ получим:
\beq
\frac{\partial^{2} u^{r'} }{\partial u^{i} \partial u^{m} }(p) = 0.
\eeq
Это выражение верно для любых $ 1 \leq i,m,r \leq n $ и для любых $ p $. Интегрирование дает:
\beq
f^{r}_{i} \doteqdot \frac{\partial u^{r'} }{\partial u^{i} }
= \mathrm{constant };
\eeq
После второго интегрирования, окончательно получим:
\beq \label{ lat_2_1_12 }
u^{r} \circ \phi = u^{r'} = f^{r}_{i}u^{i} + s^{r},
\eeq

где $ s^{r} $ является константой и $ f^{r}_{i} $ является компонентой $ (r,i) $ постоянной матрицы $ F $.

Уравнение (\ref{lat_eucl_metr}) может быть записано в матричном виде:
\beq \label{ lat_2_1_13 }
\left.^{t} \mathbf{F} \right. \mathbf{F} = \mathbf{I}_{n},
\eeq
Отсюда видно, что $ \mathbf{F} $ является ортогональной матрицей.

В другой координатной системе $ x = (x^{1};...;x^{n}) $, определенной преобразованием $ x = \mathbf{B}u, \mathbf{B} \in GL_{n}(\mathbb{R}) $, матричное уравнение (\ref{lat_eucl_metr}) запишется:
\beq
\left.^{t} \mathbf{F} \right. G \mathbf{F} = \mathbf{G},
\eeq
где $ \mathbf{G} $ матрица представляющая метрический тензор в координатной системе $ x; $ $ \mathbf{F} $ все еще является постоянной матрицей с определителем $ \pm 1 $, но уже не является ортогональной.

Уравнение (\ref{ lat_2_1_12 }) в матричном виде запишется:
\beq \label{ lat_2_1_15 }
u' = \mathbf{F}u + s,
\eeq
где $ s \in \mathbb{R}^{n} $ является константой. $ \mathbf{F} $ и $ s $ называются соответственно \textit{матричной частью} и \textit{трансляционной частью} изометрии . Множество всех Евклидовых изометрий называется Евклидовой группой изометрии.

Соотношение (\ref{ lat_2_1_15 }) часто записывается в развернутом виде, где матричная и трансляционная части объединяются в одну матрицу большего размера:
\beq
\left(
\begin{array}{c}
u^{1'} \\
\vdots \\
u^{n'} \\
\hline
1
\end{array}
\right) =
\left( 
\begin{array}{ccc|c }
f^{1}_{1} & \cdots & f^{1}_{n} & s^{1}   \\
\vdots    & \ddots & \vdots    & \vdots  \\
f^{n}_{1} & \cdots & f^{n}_{n} & s^{n}   \\
\hline
0         & \cdots & 0         & 1
\end{array}
\right)
\left(
\begin{array}{c}
u^{1} \\
\vdots \\
u^{n} \\
\hline
1
\end{array}
\right)
\eeq

Такое представление является практичным, но имеет тот недостаток, что вектор имеет дополнительную компоненту, что не имеет физического смысла. Другой способ совместного представления трансляционной и матричой частей, без дополнительного измерения, состоит в том, что используется техника дифференцирования; уравнение (\ref{ lat_2_1_12 }) может быть записано в виде:
\beq
u^{i'} = f^{i}_{j}u^{j} + s^{i} = (f^{i}_{j}u^{j} + s^{i}\partial_{i}u^{j} ) = ( f^{i}_{j} + s^{i} \partial_{i} )u^{j}.
\eeq
или в матричной записи:
\beq
\left(
\begin{array}{c}
u^{1'} \\
\vdots \\
u^{n'}
\end{array}
\right) = \\
\left[
\left(
\begin{array}{ccc}
f^{1}_{1} & \cdots & f^{1}_{n} \\
\vdots    & \ddots & \vdots \\
f^{n}_{1} & \cdots & f^{n}_{1}
\end{array}
\right)
+
\left(
\begin{array}{ccc}
s^{1} \partial_{1} & & 0 \\
& \ddots & \\
0 & & s^{n} \partial_{n}
\end{array}
\right)
\right]
\eeq

Таким образом изометрчные преобразования Евклидового многообразия можно записать в виде:
\beq
u' = \bar{\mathbf{F}}u,
\eeq
где
\beq
\bar{F} \doteqdot F + S. 
\eeq

В случае, когда $ F = I_{n} $, изометрия соответствует чистой трансляции и можно записать $ \bar{S} \doteqdot I_{n} + S $. Множество чистых трансляций обозначается $ \mathrm{Trans(\mathbb{R}^{n})} $.

Однако, помимо структуры группы это множество наделено также структурой многообразия. Действительно, с помощью тривиальной параметризации:
\beq
( s^{1},...,s^{n} ) \longrightarrow
\left(
\begin{array}{ccc}
1 + s^{1} \partial_{1} & & 0 \\
0 & \ddots & 1 + s^{n}\partial_{n} \\
\end{array}
\right),
\eeq
может быть установлено соответствие многообразию $ \mathbb{R}^{n} $. В этом случае трансляционная часть группы изометрии является группой Ли.

С кажодой группой Ли связана алебра Ли, которая соответствует касательному пространству к группе в начале координатной системы.

Преимущество теории Ли в том, что свойства групп могут быть получены изучая соответствующие алгебры, что эквивалентно изучению касательных пространств к группам Ли. В случае группы трансляции, ее Ли алгебра получается вычисление производной матрицы $ \bar{S} $ по $ s^{i} $ в точке $ s=0 $ (тка, что в $ s = (s^{1};...;s^{n}) = (0;...;0) $):
\beq
\left.
\frac{\partial \bar{S} }{\partial s^{i} }
\right| \doteqdot W_{i},
\eeq
где
\beq
W_{i} = 
\begin{vmatrix}
0 &  &  &  & \begin{large} 0 \end{large} \\
 & \ddots &  &  &  \\ 
 &  & \partial_{i} &  &  \\
 &  &  & \ddots &  \\
\begin{large} 0 \end{large} &  &  &  & \huge 0 \\
\end{vmatrix} 
\eeq

В соответствии с теорией многообразий $ W_{i} $ это касательный вектор группы $ \mathrm{Trans}(\mathbb{R}^{n} ) $ в точке $ s = 0 $, а набор матриц $ \lbrace W_{i} | 1 \leq i \leq n \rbrace $ составляет базис касательного пространства группы $ \mathrm{Trans}(\mathbb{R}^{n} ) $ в $ s = 0 $.

Этот объект, который имеет структуру касательного пространства, обозначается $ \mathfrak{trans }(\mathbb{R}^{n} ) $ а базисные векторы $ W_{1},...,W_{n} $ называются каноническим базисом $ \mathfrak{trans }(\mathbb{R}^{n} ) $. Любой вектор $ \mathfrak{trans }(\mathbb{R}^{n} ) $ может быть записан как линейная комбинация этих канонических базисных векторов.

Можно представлять алгебру Ли $ \mathfrak{g} $ группы Ли $ \mathcal{G} $ как касательное пространство, так как они изоморфны.
Само название "алгебра Ли" указывает, что касательное пространство в точке, в данном случае образует алгебру. Действительно, наряду с операцией сложения, на векторном пространстве определена билинейная функция $ \mathfrak{g} \times \mathfrak{g} \rightarrow \mathfrak{g} $, называемая скобкой Ли, которая кососимметрична и удовлетворяет тожеству Якоби. Если матрицы имеют обратные, то скобка Ли является просто коммутатором двух матриц:
\beq
\, [A,B] = AB - BA $, $ GL_{n} (\mathbb{R}) $, $ \forall A,B \in GL_{n} (\mathbb{R}).
\eeq

В частном случае трансляций, $ \mathfrak{trans} (\mathbb{R}) $ замкнута относительно коммутатора (т.е. взятие коммутатора в
$ \mathfrak{trans} $ не выводит из $ \mathfrak{trans} $; действительно, для любых двух матриц $ W_{i} $ и $ W_{j} $, $ 1 \leq i,j \leq n $, представляющих векторы канонического базиса $ \mathfrak{trans} (\mathbb{R}^{n}) $, имеем:
\beq
[ W_{i}; W_{j} ] = 0_{n} \hx \in \mathfrak{trans} (\mathbb{R}^{n}).
\eeq
$ \mathfrak{trans} (\mathbb{R}^{n}) $ в этом случает ялвяется алгеброй.

Соотношение между алгеброй Ли и соответствующей ей групой Ли устанавливается експоненциальным соотношением: каждый элемент группы может быть записан как експонента элемента из соответствующей алгебры Ли. В случае инвертируемых матриц, експоненциальное отображение обычно дается разложением експоненциальной функции в степенной ряд.

В случае группы трансляции, и когда векторы выражаются в виде $ s^{i} W_{i} $, где $ W_{i} $ канонический вектор принадлежащий $ \mathfrak{trans} (\mathbb{R}^{n}) $ и $ s^{i} \in \mathbb{R} $:
\beq
\exp (s^{i} W_{i}) = \sum_{k=0}^{\infty }
\frac{1}{k!} (s^{i} W_{i})^{k} = \\ I_{n} + s^{i}W_{i} + \frac{1}{2} (s^{i} W_{i})^{2} + \frac{1}{3!} ( s^{i}W_{i} )^{3} + ... , 
\eeq

так что:
\beq
\exp (s^{i} W_{i}) = 
\left(
\begin{array}{ccccc}
0 & \, & \, & \emptyset & \, \\ 
\, & \ddots & \, & \, & \, \\ 
\, & \, & a_{i}^{i} & \, & \, \\ 
\, & \, & \, & \ddots& \, \\ 
\, & \emptyset & \, & \, & 0
\end{array} 
\right)
\eeq

где
\beq
a_{i}^{i} = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{1}{k!}
(s^{i} \pal_{i})^{k}
\eeq

Применяя $ \exp (W_{i}) $ в точке с координатами $ u = (u^{1}; \ldots ; u^{n}) $ в $ n-$размерном евклидовом многообразии, получим:
\beq
\exp (s^{i} W_{i}) u = \\
= I_{n}u + s^{i}W_{i}u + \frac{1}{2} (s^{i}W_{i})^{2}u + \frac{1}{3!}(s^{i}W_{i})^{3}u + \ldots = \\
= u + s^{(i)} ,
\eeq

где $ s^{(i)}= ( 0; \ldots ; s^{i}; \ldots; 0 ), $ и заметим, что только первые два члена разложения дают вклад в выражение.

Для произвольного вектора $ V \in \mathfrak{trans} (\mathbb{R}^{n}) $, где:
\beq
V = \sum_{i=1}^{n} s^{i}W_{i} ,
\eeq

где $ s^{1}, \ldots, s^{n} $ являются компонентами $ V $ в каноническом базисе, имеем:
\beq
\exp \lbrace \sum_{i=1}^{n} s^{i}W_{i} \rbrace = \prod_{i=1}^{n} \exp (s^{i}W_{i}),
\eeq





%Мы выбирали в качестве базисных векторных полей $ \partial_{\my^{j} } $, где 
%$ \my^{j} $ являтся координатной системой на $ М $. Однако в качестве базиса можно выбрать любое линейно-независимое семейство векторных полей. Все они происходят из каких либо систем координат.









%\end{document}