\tableofcontents

\chapter*{Введение.}



%В связи с реформами ообразовательной системы Украины возникла необходимость в учебных пособиях кратко охватывающих сразу несколько дисциплин, это позволит сократить время на изучение общебразовательных курсов в пользу более узкой направленности исследований. Данная категория учебынх пособий должна занять образовавщуюся нишу между классическими учебинками и методическими руководствами.

Этот конспект лекций написан студентом при изучении физики твердого тела и последующего изучения дифференциальной геометрии.
Целью появления этого документа является систематизация основных, наиболее базовых понятий данных дисциплин. К тому же, в последнее время появилась тенденция (я бы даже сказал мода) на геометрические методы в физике. Отбор материала с точки зрения автора дожлен как можно глубже выявить связь базовых понятий физики твердого тела с дифференциальной геометрией и топологией. С этой целью в первой главе "Прохождение упругих волн через кристаллы."  вводятся некоторые понятия динамики кристаллической решетки как в континуальном приближении так и с учетом микрструктуры, сдесь же, рассматриваются проблеммы и методы их решения возникающиещие при учете неидеальностей кристаллов, таких как фоновые деформации и дислокации методами теории упругости и численными методами. Кратко рассмотрен метод функций Грина, который в ряде случаев дает исчепывающие результаты в динамике решетки. Во второй главе, с целью овладения геометрическми методами исследования вводятся основные понятия дифференциальной геометрии, тут так же отбор материала диктовался его применимостью к проблеммам физики твердого тела.

